<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Fahim Montasir</title>
    <link>https://fahimscirex.github.io/</link>
    <description>Recent content on Fahim Montasir</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <managingEditor>fahimscirex@tutanota.com (Fahim Montasir Misbah)</managingEditor>
    <webMaster>fahimscirex@tutanota.com (Fahim Montasir Misbah)</webMaster>
    <lastBuildDate>Sun, 28 Mar 2021 18:15:05 +0600</lastBuildDate><atom:link href="https://fahimscirex.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Setup Warp on Linux and Get Unlimited Warp Plus Data</title>
      <link>https://fahimscirex.github.io/post/linux/setup-cloudflare-warp/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Mar 2021 18:15:05 +0600</pubDate>
      <author>fahimscirex@tutanota.com (Fahim Montasir Misbah)</author>
      <guid>https://fahimscirex.github.io/post/linux/setup-cloudflare-warp/</guid>
      <description>Cloudflare&amp;rsquo;s Warp is an great service to re-route DNS query and bypass blocked website. Though it has clients for Windows, Mac, Android, IOS it doesn&amp;rsquo;t have a Warp client for Linux. Still we can use an unofficial client to get our work done.
WGCF WGCF is an unofficial, cross-platform CLI for Cloudflare Warp. It works with Wireguard. So before installing WGCF make sure you&amp;rsquo;ve installed
  wireguard-tools
  wireguard-dkms (if you&amp;rsquo;re using a Linux Kernel older than 5.6)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>আকাশ বাড়িয়ে দাও</title>
      <link>https://fahimscirex.github.io/post/books/akash-bariye-dao/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Mar 2021 07:14:03 +0600</pubDate>
      <author>fahimscirex@tutanota.com (Fahim Montasir Misbah)</author>
      <guid>https://fahimscirex.github.io/post/books/akash-bariye-dao/</guid>
      <description>বই আকাশ বাড়িয়ে দাও     লেখক মুহম্মদ জাফর ইকবাল   প্রকাশনী জ্ঞানকোষ   মূল্য রকমারি   প্রকাশকাল ১৯৮৭   পৃষ্ঠা সংখ্যা ৭২    কাহিনী সংক্ষেপ আকাশ বাড়িয়ে দাও মুক্তিযুদ্ধ পরবর্তি ঢাকাকে নিয়ে লেখা। যুদ্ধকালীন তিক্ততা এবং পরবর্তি সময়ের হতাশা মারাত্মকভাবে আঘাত করেছিলো অনেককে। বাবলু সেরকমই একজন। বিধ্বস্ত একটা সময় পার করে, একসময়কার স্বাধীন দেশকে এগিয়ে নিয়ে যাওয়ার স্বপ্ন মদের বোতলে গুলিয়ে গিলে খাচ্ছিলো সে। আগে ছটফট করেছিলো দেশ স্বাধীন করতে আর তখন ছটফট করছিলো সেই দেশ ছেড়ে চলে যাওয়ার জন্যে। দেশের কথা মনে পড়লেই যেন মুখের ভেতর একদলা থুথু জমে যায়। নামমাত্র সঙ্গীদের ভীড়ে ইউনিভার্সিটি পড়ুয়া আমিনের সাথেই তার ছিলো অন্তরঙ্গতা। আর কেউ না বুঝুক আমিন বুঝতে পারতো বাবলুকে। বন্ধুমহলের পাল্লায় পড়ে এককালের মুক্তিযোদ্ধা পা দিয়েছে অপরাধ জগতে, সেটা ভাবতেই আমিনের প্রচন্ড দুঃখ এবং ভয় কাজ করতো। এই অসমবয়সী বন্ধুত্বের গভীরতা অতুলনীয়। হিংস্রতা তো সে নিজেও কম দেখেনি, যেন এক অলৌকিক বলে মৃত্যুর মুখ থেকে বেঁচে ফিরেছে সে। কোনো মানে আছে এই বেঁচে ফেরার?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gaming on Linux</title>
      <link>https://fahimscirex.github.io/post/linux/gaming-on-linux/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Mar 2021 11:14:19 +0600</pubDate>
      <author>fahimscirex@tutanota.com (Fahim Montasir Misbah)</author>
      <guid>https://fahimscirex.github.io/post/linux/gaming-on-linux/</guid>
      <description>Valve এবং AMD&amp;rsquo;র কারণে লিনাক্স গেমিং আগের থেকে বেশ ভালো অবস্থানে আছে। স্টিম প্রোটন কম্প্যাটিবিলিটি লেয়ার দিয়ে অনেক গেম এখন আউট অব দ্য বক্স খেলা যাচ্ছে, আর CS:GO, Tomb Raider, Dota 2 এর মতন নেটিভ গেমস তো আছেই। Steam যে লিনাক্সে এভেলেবল সেটা অনেক পুরোনো খবর। Epic Games Launcher ও ব্যবহার করা যাচ্ছে বছর দুয়েক হলো। এছাড়াও সম্প্রতি Heroic Launcher নামে এপিক গেমস এর আরো একটা আনঅফিসিয়াল ক্লায়েন্ট পাবলিশ হয়েছে।
কীভাবে গেমিং করা যাবে সেই নিয়েই সামান্য ধারণা দিচ্ছি -</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Capernaum</title>
      <link>https://fahimscirex.github.io/post/journal/capernaum/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Jan 2021 18:43:00 +0600</pubDate>
      <author>fahimscirex@tutanota.com (Fahim Montasir Misbah)</author>
      <guid>https://fahimscirex.github.io/post/journal/capernaum/</guid>
      <description>I can’t remember when the last time I’d watched a movie like Capernaum. But this movie has won my heart, I can say that without any doubt. Capernaum is a name of ancient Israeli city which was condemned to hell by Jesus. In french literature it is used to portray hell, chaos; a large mess that seems impossible to clean. Director Nadine Labaki has taken the word ‘Capernaum’ to signify the lifestyle of a young boy in chaotic, merciless Beirut.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>পুরোনো কৌতুক</title>
      <link>https://fahimscirex.github.io/post/books/purono-koutuk/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Feb 2020 19:23:00 +0600</pubDate>
      <author>fahimscirex@tutanota.com (Fahim Montasir Misbah)</author>
      <guid>https://fahimscirex.github.io/post/books/purono-koutuk/</guid>
      <description>বই পুরোনো কৌতুক     লেখক মুরাদুল ইসলাম   প্রকাশনী আদর্শ   মূল্য ২০০৳   প্রকাশকাল ২০১৮   পৃষ্ঠা সংখ্যা ১০৩   ঘরানা থ্রিলার     “পৃথিবীর সবচেয়ে পুরোনো কৌতুক কি জানো? ওল্ড জোক? মানুষ। মানুষই হলো কৌতুক।”
 কাহিনী সংক্ষেপ বাংলাদেশের লোকসঙ্গীত নিয়ে গবেষণাধর্মী প্রজেক্ট এর কাজে বাংলাদেশে এসেছেন ফেইন্ট মাইকস। ফিন নামেই পরিচিতরা তাকে ডাকে। বাংলাটা ভালোই বলতে পারেন, লিখতে গেলেই যা একটু বাধে আর কি!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>নিখোঁজকাব্য</title>
      <link>https://fahimscirex.github.io/post/books/nikhojkabbo/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Nov 2019 15:46:00 +0600</pubDate>
      <author>fahimscirex@tutanota.com (Fahim Montasir Misbah)</author>
      <guid>https://fahimscirex.github.io/post/books/nikhojkabbo/</guid>
      <description>বই নিখোঁজকাব্য     লেখক সালমান হক   প্রকাশনী বাতিঘর   প্রথম প্রকাশ ২০১৭   প্রচ্ছদ সিরাজুল আলম নিউটন   প্রচ্ছদ মূল্য ১৮০ টাকা   ঘরানা থ্রিলার    কাহিনী সংক্ষেপ শান্তিপুর্ণভাবেই কাটছিল ইন্সপেক্টর জাহিদের দিনগুলো। কাটবে না-ই বা কেন? কয়েক দশকেও কোনো খুন-খারাপির নাম গন্ধ নেই রতনপুরে। জন্মস্থান হওয়ার সুবাদে আরও সুবিধে, সকলের পরিচিত মুখ, সেও সবাইকেই চেনে। উত্তেজনাবিহীন অকর্মণ্য দিনগুলো তাই সরলগতিতে কেটে যাচ্ছিলো। রিখটার স্কেলে যেন হুট করেই সাত উঠে গেলো। সপ্তাহখানিকের ব্যবধানে তিন তিনটা মেয়ে নিখোঁজ হয়ে গেলো রতনপুর থেকে। যেনতেন পরিবারের নয়, সবাই প্রভাবশালী বাড়ির মেয়ে। তাই মাথাব্যাথাটা এখন একটু বেশিই রতনপুর পুলিশ স্টেশনের ওসি থেকে কনস্টেবল পর্যন্ত।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ফাইট ক্লাব</title>
      <link>https://fahimscirex.github.io/post/books/fight-club/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Mar 2019 10:49:00 +0600</pubDate>
      <author>fahimscirex@tutanota.com (Fahim Montasir Misbah)</author>
      <guid>https://fahimscirex.github.io/post/books/fight-club/</guid>
      <description>বই ফাইট ক্লাব     লেখক চাক পালানিউক   অনুবাদ নাবিল মুহতাসিম   প্রকাশনী বাতিঘর   প্রথম প্রকাশ ২০১৫ (অনুবাদ)   পৃষ্ঠা ২০৮   মুদ্রিত মূল্য ২০০   ঘরানা থ্রিলার    কাহিনী সংক্ষেপঃ ভিড়ের বাইরে অন্ধকারের মধ্যে থেকে চ্যাপ্টার লিডার এর কন্ঠ শোনা যায়:
 “ফাইট ক্লাব এর প্রথম নিয়ম হচ্ছে ফাইট ক্লাব নিয়ে কোনো কথা বলা যাবে না। ফাইট ক্লাব এর দ্বিতীয় নিয়ম হচ্ছে ফাইট ক্লাব নিয়ে কোনো কথা বলা যাবে না। ফাইট ক্লাব এর তৃতীয় নিয়ম হচ্ছে একসাথে কেবলমাত্র একটা ফাইট…”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://fahimscirex.github.io/message/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>fahimscirex@tutanota.com (Fahim Montasir Misbah)</author>
      <guid>https://fahimscirex.github.io/message/</guid>
      <description> Send your anonymous message --  &#34;   form.wj-contact input[type=&#34;text&#34;], form.wj-contact textarea[type=&#34;text&#34;] { width: 100%; vertical-align: middle; margin-top: 0.25em; margin-bottom: 0.5em; padding: 0.75em; font-family: monospace, sans-serif; font-weight: lighter; border-style: solid; border-color: #444; outline-color: #2e83e6; border-width: 1px; border-radius: 3px; transition: box-shadow .2s ease; } form.wj-contact input[type=&#34;submit&#34;] { outline: none; color: white; background-color: #2e83e6; border-radius: 3px; padding: 0.5em; margin: 0.25em 0 0 0; border: 1px solid transparent; height: auto; }   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>About me</title>
      <link>https://fahimscirex.github.io/page/about/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>fahimscirex@tutanota.com (Fahim Montasir Misbah)</author>
      <guid>https://fahimscirex.github.io/page/about/</guid>
      <description>Hello good people! I&#39;m Fahim Montasir Misbah. A FOSS enthusiast from Dhaka, Bangladesh. My interests range from technology to literature. I&#39;m also into band music and movies. My Favourite Books .gr_grid_container { /* customize grid container div here. eg: width: 400px; */ width: 320px; margin: 0 auto; } .gr_grid_book_container { /* customize book cover container div here */ float: left; width: 39px; height: 60px; padding: 1px 1px; overflow: hidden; }                      Share book reviews and ratings with Fahim, and even join a book club on Goodreads.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
