<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Posts on Fahim Montasir Misbah</title>
    <link>https://fahimscirex.github.io/bn/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on Fahim Montasir Misbah</description>
    <image>
      <url>https://fahimscirex.github.io/img/blog-banner.webp</url>
      <link>https://fahimscirex.github.io/img/blog-banner.webp</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Mon, 09 Aug 2021 10:51:56 +0600</lastBuildDate><atom:link href="https://fahimscirex.github.io/bn/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>আজ চিত্রার বিয়ে</title>
      <link>https://fahimscirex.github.io/bn/post/books/aaj-chitrar-biye/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Aug 2021 10:51:56 +0600</pubDate>
      
      <guid>https://fahimscirex.github.io/bn/post/books/aaj-chitrar-biye/</guid>
      <description>অন্যরা পাগল ঠাওড়াবে বলে রতন সাহেব কাউকে বলতে পারছেন না তিনি মাছকে কথা বলতে শুনেছেন। তিনি কী আসলেই ঠিক শুনেছেন নাকি সেটা ভ্রম ছিলো?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>আকাশ বাড়িয়ে দাও</title>
      <link>https://fahimscirex.github.io/bn/post/books/akash-bariye-dao/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Mar 2021 07:14:03 +0600</pubDate>
      
      <guid>https://fahimscirex.github.io/bn/post/books/akash-bariye-dao/</guid>
      <description>১৯৮৭ সালে প্রকাশিত হওয়া &amp;#39;আকাশ বাড়িয়ে দাও&amp;#39; মুহম্মদ জাফর ইকবালের লেখা অনবদ্য উপন্যাস যেখানে মুক্তিযুদ্ধ পরবর্তী সময়ে ঢাকার বাসিন্দাদের বাস্তব চিত্র উঠে এসেছে।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gaming on Linux</title>
      <link>https://fahimscirex.github.io/bn/post/linux/gaming-on-linux/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Mar 2021 11:14:19 +0600</pubDate>
      
      <guid>https://fahimscirex.github.io/bn/post/linux/gaming-on-linux/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Valve এবং AMD&amp;rsquo;র কারণে লিনাক্স গেমিং আগের থেকে বেশ ভালো অবস্থানে আছে। স্টিম প্রোটন কম্প্যাটিবিলিটি লেয়ার দিয়ে অনেক গেম এখন আউট অব দ্য বক্স খেলা যাচ্ছে, আর CS:GO, Tomb Raider, Dota 2 এর মতন নেটিভ গেমস তো আছেই। Steam যে লিনাক্সে এভেলেবল সেটা অনেক পুরোনো খবর। Epic Games Launcher ও ব্যবহার করা যাচ্ছে বছর দুয়েক হলো। এছাড়াও সম্প্রতি Heroic Launcher নামে এপিক গেমস এর আরো একটা আনঅফিসিয়াল ক্লায়েন্ট পাবলিশ হয়েছে।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://fahimscirex.github.io/img/gaming-on-linux.webp&#34; alt=&#34;Gaming-on-Linux&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;কীভাবে গেমিং করা যাবে সেই নিয়েই সামান্য ধারণা দিচ্ছি -&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Steam&lt;/strong&gt; : স্টিমে প্রচুর নেটিভ গেমস রয়েছে, সেগুলো মূলত স্টিম ওএস &lt;em&gt;(A Linux based gaming OS from Valve)&lt;/em&gt; এর জন্যে পোর্ট করা হয়। সেগুলো কোনো রকমের ইস্যু ছাড়াই খেলা যায়। এছাড়া নন-পোর্টেড গেমগুলোও বড়সড় কোনো টুইক করা ছাড়াই খেলা যায়। উদাহরণস্বরুপ, হালের Cyberpunk 2077 ও লেটেস্ট প্রোটন &lt;em&gt;(A compatibility layer that helps to run Windows game which comes with Steam launcher, developed by Valve)&lt;/em&gt; দিয়ে খেলা যাচ্ছে।&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Lutris&lt;/strong&gt; : লু্ট্রিস একরকমের লঞ্চার যেটা বিভিন্ন প্লাটফর্মের গেইম রান করতে সাহায্য করে। যেখানে কোনো একটা গেম লিনাক্সে সেটাপ করার জন্যে অনেক রকমের টুইক করতে হতো, সেই টুইকগুলো লুট্রিস-ই করে দেয়। যে কারণে এক ক্লিকেই গেম ইন্সটল করা সম্ভব হয়। Steam, Epic Games, GOG, Humble Bundle এর মতন সোর্স থেকে গেম ইন্সটল করা যায়। এছাড়াও Lutris এর নিজস্ব লাইব্রেরি আছে যেখানে ভালো এমাউন্ট এর গেমস থাকছে, আর কাস্টম ইনস্টেলশন তো থাকছেই। Windows গেমস এর পাশাপাশি PPSSPP, PS2, PS3, Wii এর মতন কন্সোল গেমসও খেলা যায়।&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;PlayOnLinux&lt;/strong&gt; : প্লে অন লিনাক্স লুট্রিস এর মতন Wine কে কম্পাটিবিলিটি লেয়ার হিসেবে ব্যবহার করে গেম রান করে। অতিরিক্ত যা থাকছে সেটা হলো গেমস ছাড়াও এটা উইন্ডোজ সফটওয়্যার রান করতেও সাহায্য করে।&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Epic Games Launcher&lt;/strong&gt; : এপিক গেমস দুইভাবে ব্যবহার করা যাচ্ছে। লু্ট্রিস দিয়ে এবং Heroic Launcher দিয়ে। Heroic এপিক গেমস লঞ্চার এর একটা আনঅফিসিয়াল ক্লায়েন্ট।
লিনাক্স এ গেমিং এর জন্যে এই কয়টাই সবথেকে সুবিধাজনক টুলস। উইন্ডোজ এর কোন গেমটি লিনাক্সে কতটা কম্পাটিবল সেটার একটা তালিকা পাওয়া যাবে ProtonDB এর ওয়েবসাইটে।&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;লিনাক্স ডিস্ট্রোগুলোতে কোন গেম কতটুকু কম্প্যাটিবল সেই সম্পর্কে বিস্তারিত জানা যাবে ProtonDB এর মাধ্যমে। ProtonDB তে গিয়ে গেমের নাম সার্চ করলেই রেজাল্টে দেখা যায় সেই গেম সম্পর্কে ইউজারদের রিভিউ। ব্রোন্জ, প্ল্যাটিনাম, গোল্ড ইত্যাদি ট্যাগ এর মাধ্যমে প্রতিটি গেমের কম্প্যাটিবিলিটি মার্ক করা হয় এখানে।
আশা করছি যারা লিনাক্স ইউজার আছেন তারা লিনাক্সে গেমিং সম্পর্কে মোটামুটি একটা ধারণা পেয়ে যাবেন।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>পুরোনো কৌতুক</title>
      <link>https://fahimscirex.github.io/bn/post/books/purono-koutuk/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Feb 2020 19:23:00 +0600</pubDate>
      
      <guid>https://fahimscirex.github.io/bn/post/books/purono-koutuk/</guid>
      <description>বাংলাদেশে এসে ফেইন্ট মাইকস অপ্রত্যাশিতভাবে খুনের ঘটনায় জড়িয়ে পড়ে। সিরিয়াল কিলারের কাজ নাকি বিচ্ছিন্ন কিছু খুনের ঘটনা সেগুলো?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>নিখোঁজকাব্য</title>
      <link>https://fahimscirex.github.io/bn/post/books/nikhojkabbo/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Nov 2019 15:46:00 +0600</pubDate>
      
      <guid>https://fahimscirex.github.io/bn/post/books/nikhojkabbo/</guid>
      <description>শান্তিপুর্ণভাবেই কাটছিল ইন্সপেক্টর জাহিদের দিনগুলো। কাটবে না-ই বা কেন? কয়েক দশকেও কোনো খুন-খারাপির নাম গন্ধ নেই রতনপুরে। জন্মস্থান হওয়ার সুবাদে আরও সুবিধে, সকলের পরিচিত মুখ, সেও সবাইকেই চেনে। উত্তেজনাবিহীন অকর্মণ্য দিনগুলো তাই সরলগতিতে কেটে যাচ্ছিলো। রিখটার স্কেলে যেন হুট করেই সাত উঠে গেলো। সপ্তাহখানিকের ব্যবধানে তিন তিনটা মেয়ে নিখোঁজ হয়ে গেলো রতনপুর থেকে। যেনতেন পরিবারের নয়, সবাই প্রভাবশালী বাড়ির মেয়ে। তাই মাথাব্যাথাটা এখন একটু বেশিই রতনপুর পুলিশ স্টেশনের ওসি থেকে কনস্টেবল পর্যন্ত।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ফাইট ক্লাব</title>
      <link>https://fahimscirex.github.io/bn/post/books/fight-club/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Mar 2019 10:49:00 +0600</pubDate>
      
      <guid>https://fahimscirex.github.io/bn/post/books/fight-club/</guid>
      <description>ব্রাড পিট অভিনীত &amp;#39;ফাইট ক্লাব&amp;#39; মুভিটি এডাপ্ট করা হয়েছিলো চাক পালানিউকের লেখা একই নামের বই থেকে। বইটি কী মুভির মতই দূর্দান্ত একটি সৃষ্টি?</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
