<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Posts on Fahim Montasir Misbah</title>
    <link>https://fahimscirex.github.io/bn/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on Fahim Montasir Misbah</description>
    <image>
      <url>https://fahimscirex.github.io/img/blog-banner.webp</url>
      <link>https://fahimscirex.github.io/img/blog-banner.webp</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Mon, 09 Aug 2021 10:51:56 +0600</lastBuildDate><atom:link href="https://fahimscirex.github.io/bn/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>আজ চিত্রার বিয়ে</title>
      <link>https://fahimscirex.github.io/bn/post/books/aaj-chitrar-biye/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Aug 2021 10:51:56 +0600</pubDate>
      
      <guid>https://fahimscirex.github.io/bn/post/books/aaj-chitrar-biye/</guid>
      <description>রহমান সাহেব ঠিক করলেন রতনকে তিনি গতরাতের ঘটনাটা বলবেন। তিনি মাছের কথা বলা শুনতে পেয়েছেন শুনে অন্যরা হয়ত পাগল ঠাওড়াবে, তবে তার অফিসের পিয়ন রতন নির্বিকার আচরণ করবে সে ব্যাপারে তিনি নিশ্চিত। তাড়া থাকায় মাছের ঘটনা পুরোপুরি বলা হয় নি পরে। বড় মেয়ের কাছে চাইনিজ খাওয়াটা পাওনা আছে তার। চিত্রা বলেছিলো তার সাথে একদিন চাইনিজ খেতে যাবে, আজ রাতেই যাবেন ঠিক করেছেন তিনি। চটজলদি বাসায় গিয়ে তৈরি হয়ে থাকবেন যাতে দেরী না হয়। মেয়ের বিয়ে হয়ে যাচ্ছে দুদিন বাদে, বিয়ে করে বিলেতি গোছের মেরিন ইঞ্জিনিয়ার স্বামীর হাত ধরে নতুন জীবনে পা দেবে সে, তারপর আবার কবে এমন সুযোগ আসবে কে জানে!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>আকাশ বাড়িয়ে দাও</title>
      <link>https://fahimscirex.github.io/bn/post/books/akash-bariye-dao/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Mar 2021 07:14:03 +0600</pubDate>
      
      <guid>https://fahimscirex.github.io/bn/post/books/akash-bariye-dao/</guid>
      <description>১৯৮৭ সালে প্রকাশিত হওয়া &amp;#39;আকাশ বাড়িয়ে দাও&amp;#39; মুহম্মদ জাফর ইকবালের লেখা অনবদ্য উপন্যাসগুলোর একটি। মুক্তিযুদ্ধ পরবর্তী সময়ে ঢাকার বাসিন্দাদের বাস্তব চিত্র উঠে এসেছে যেন। বইটিকে নিয়ে আমার প্রতিক্রিয়া ব্যক্ত করেছি এখানে।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gaming on Linux</title>
      <link>https://fahimscirex.github.io/bn/post/linux/gaming-on-linux/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Mar 2021 11:14:19 +0600</pubDate>
      
      <guid>https://fahimscirex.github.io/bn/post/linux/gaming-on-linux/</guid>
      <description>Valve এবং AMD&amp;rsquo;র কারণে লিনাক্স গেমিং আগের থেকে বেশ ভালো অবস্থানে আছে। স্টিম প্রোটন কম্প্যাটিবিলিটি লেয়ার দিয়ে অনেক গেম এখন আউট অব দ্য বক্স খেলা যাচ্ছে, আর CS:GO, Tomb Raider, Dota 2 এর মতন নেটিভ গেমস তো আছেই। Steam যে লিনাক্সে এভেলেবল সেটা অনেক পুরোনো খবর। Epic Games Launcher ও ব্যবহার করা যাচ্ছে বছর দুয়েক হলো। এছাড়াও সম্প্রতি Heroic Launcher নামে এপিক গেমস এর আরো একটা আনঅফিসিয়াল ক্লায়েন্ট পাবলিশ হয়েছে।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>পুরোনো কৌতুক</title>
      <link>https://fahimscirex.github.io/bn/post/books/purono-koutuk/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Feb 2020 19:23:00 +0600</pubDate>
      
      <guid>https://fahimscirex.github.io/bn/post/books/purono-koutuk/</guid>
      <description>বাংলাদেশের লোকসঙ্গীত নিয়ে গবেষণাধর্মী প্রজেক্ট এর কাজে বাংলাদেশে এসেছেন ফেইন্ট মাইকস। ফিন নামেই পরিচিতরা তাকে ডাকে। বাংলাটা ভালোই বলতে পারেন, লিখতে গেলেই যা একটু বাধে আর কি! বাংলাদেশে ফিন এর চেনাজানা বলতে গুটিকয়েক মানুষ। এর মধ্যে রয়েছে তার সহকর্মী এবং ভালো বন্ধু ‘অপু’, একজন নিহিলিস্ট, যে প্রতিরাতেই মদ খেয়ে টালমাটাল হয়ে রাস্তায় পড়ে থাকে। এরপরে মইনুদ্দিন আরিফের প্রসঙ্গে আসা যাক। ইনি ফিন এর পাশের এপার্টমেন্টে থাকেন। উগ্র কমিউনিস্ট, জেল খেটেছেন লম্বা সময়, বর্তমানে চুপিসারে কী কী যেন করে বেড়ান! আরও একজন আছেন, ইনি বিদেশিনী। ফিন এর রিসার্চ টিম এর প্রধান, সুন্দরী এবং বন্ধুসুলভ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>নিখোঁজকাব্য</title>
      <link>https://fahimscirex.github.io/bn/post/books/nikhojkabbo/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Nov 2019 15:46:00 +0600</pubDate>
      
      <guid>https://fahimscirex.github.io/bn/post/books/nikhojkabbo/</guid>
      <description>শান্তিপুর্ণভাবেই কাটছিল ইন্সপেক্টর জাহিদের দিনগুলো। কাটবে না-ই বা কেন? কয়েক দশকেও কোনো খুন-খারাপির নাম গন্ধ নেই রতনপুরে। জন্মস্থান হওয়ার সুবাদে আরও সুবিধে, সকলের পরিচিত মুখ, সেও সবাইকেই চেনে। উত্তেজনাবিহীন অকর্মণ্য দিনগুলো তাই সরলগতিতে কেটে যাচ্ছিলো। রিখটার স্কেলে যেন হুট করেই সাত উঠে গেলো। সপ্তাহখানিকের ব্যবধানে তিন তিনটা মেয়ে নিখোঁজ হয়ে গেলো রতনপুর থেকে। যেনতেন পরিবারের নয়, সবাই প্রভাবশালী বাড়ির মেয়ে। তাই মাথাব্যাথাটা এখন একটু বেশিই রতনপুর পুলিশ স্টেশনের ওসি থেকে কনস্টেবল পর্যন্ত।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ফাইট ক্লাব</title>
      <link>https://fahimscirex.github.io/bn/post/books/fight-club/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Mar 2019 10:49:00 +0600</pubDate>
      
      <guid>https://fahimscirex.github.io/bn/post/books/fight-club/</guid>
      <description>ফাইট ক্লাবের এই নিয়মগুলো শোনা যায় প্রায় ১০০ শহরে, আধডজন ভাষায়। টাইলার ডার্ডেন নামে এক সাবান প্রস্তুতকারী শহরের বারগুলোতে গিয়ে ভিন্ন ধরনের ক্লাব তৈরি করে বেড়াচ্ছে যার নাম &amp;#39;ফাইটক্লাব&amp;#39;। প্রজেক্ট মেহ্যাম এর মত ধ্বংসাত্মক কর্মকান্ডের জন্য মানুষ জড়ো করা হচ্ছে এই ফাইট ক্লাবগুলো থেকেই। পেপার স্ট্রিটের ভাড়া করা বাড়িতে টাইলারের ব্রেইন ওয়াশ করা স্পেস মাঙ্কিগুলো (ফাইট ক্লাব থেকে জড়ো করা লোকগুলো) কাজ করে যাচ্ছে পৃথিবী ধ্বংস করার মত ভয়ঙ্কর এক উদ্দেশ্য সাধনের জন্য।</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
