<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on Fahim Montasir</title>
    <link>https://fahimscirex.github.io/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on Fahim Montasir</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <managingEditor>fahimscirex@tutanota.com (Fahim Montasir)</managingEditor>
    <webMaster>fahimscirex@tutanota.com (Fahim Montasir)</webMaster>
    <lastBuildDate>Mon, 01 Mar 2021 11:14:19 +0600</lastBuildDate><atom:link href="https://fahimscirex.github.io/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Gaming on Linux</title>
      <link>https://fahimscirex.github.io/post/linux/gaming-on-linux/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Mar 2021 11:14:19 +0600</pubDate>
      <author>fahimscirex@tutanota.com (Fahim Montasir)</author>
      <guid>https://fahimscirex.github.io/post/linux/gaming-on-linux/</guid>
      <description>Valve এবং AMD&amp;rsquo;র কারণে লিনাক্স গেমিং আগের থেকে বেশ ভালো অবস্থানে আছে। স্টিম প্রোটন কম্প্যাটিবিলিটি লেয়ার দিয়ে অনেক গেম এখন আউট অব দ্য বক্স খেলা যাচ্ছে, আর CS:GO, Tomb Raider, Dota 2 এর মতন নেটিভ গেমস তো আছেই। Steam যে লিনাক্সে এভেলেবল সেটা অনেক পুরোনো খবর। Epic Games Launcher ও ব্যবহার করা যাচ্ছে বছর দুয়েক হলো। এছাড়াও সম্প্রতি Heroic Launcher নামে এপিক গেমস এর আরো একটা আনঅফিসিয়াল ক্লায়েন্ট পাবলিশ হয়েছে।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Capernaum</title>
      <link>https://fahimscirex.github.io/post/journal/capernaum/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Jan 2021 18:43:00 +0600</pubDate>
      <author>fahimscirex@tutanota.com (Fahim Montasir)</author>
      <guid>https://fahimscirex.github.io/post/journal/capernaum/</guid>
      <description>I can’t remember when the last time I’d watched a movie like Capernaum. But this movie has won my heart, I can say that without any doubt. Capernaum is a name of ancient Israeli city which was condemned to hell by Jesus. In french literature it is used to portray hell, chaos; a large mess that seems impossible to clean.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>পুরোনো কৌতুক</title>
      <link>https://fahimscirex.github.io/post/books/purono-koutuk/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Feb 2020 19:23:00 +0600</pubDate>
      <author>fahimscirex@tutanota.com (Fahim Montasir)</author>
      <guid>https://fahimscirex.github.io/post/books/purono-koutuk/</guid>
      <description>বই পুরোনো কৌতুক     লেখক মুরাদুল ইসলাম   প্রকাশনী আদর্শ   মূল্য ২০০৳   প্রকাশকাল ২০১৮   পৃষ্ঠা সংখ্যা ১০৩    “পৃথিবীর সবচেয়ে পুরোনো কৌতুক কি জানো? ওল্ড জোক? মানুষ। মানুষই হলো কৌতুক।”
##কাহিনী সংক্ষেপ বাংলাদেশের লোকসঙ্গীত নিয়ে গবেষণাধর্মী প্রজেক্ট এর কাজে বাংলাদেশে এসেছেন ফেইন্ট মাইকস। ফিন নামেই পরিচিতরা তাকে ডাকে। বাংলাটা ভালোই বলতে পারেন, লিখতে গেলেই যা একটু বাধে আর কি!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>নিখোঁজকাব্য</title>
      <link>https://fahimscirex.github.io/post/books/nikhojkabbo/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Nov 2019 15:46:00 +0600</pubDate>
      <author>fahimscirex@tutanota.com (Fahim Montasir)</author>
      <guid>https://fahimscirex.github.io/post/books/nikhojkabbo/</guid>
      <description>বই নিখোঁজকাব্য     লেখক সালমান হক   প্রকাশনী বাতিঘর   প্রথম প্রকাশ ২০১৭   প্রচ্ছদ সিরাজুল আলম নিউটন   প্রচ্ছদ মূল্য ১৮০ টাকা    কাহিনী সংক্ষেপ শান্তিপুর্ণভাবেই কাটছিল ইন্সপেক্টর জাহিদের দিনগুলো। কাটবে না-ই বা কেন? কয়েক দশকেও কোনো খুন-খারাপির নাম গন্ধ নেই রতনপুরে। জন্মস্থান হওয়ার সুবাদে আরও সুবিধে, সকলের পরিচিত মুখ, সেও সবাইকেই চেনে। উত্তেজনাবিহীন অকর্মণ্য দিনগুলো তাই সরলগতিতে কেটে যাচ্ছিলো। রিখটার স্কেলে যেন হুট করেই সাত উঠে গেলো। সপ্তাহখানিকের ব্যবধানে তিন তিনটা মেয়ে নিখোঁজ হয়ে গেলো রতনপুর থেকে। যেনতেন পরিবারের নয়, সবাই প্রভাবশালী বাড়ির মেয়ে। তাই মাথাব্যাথাটা এখন একটু বেশিই রতনপুর পুলিশ স্টেশনের ওসি থেকে কনস্টেবল পর্যন্ত।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ফাইট ক্লাব</title>
      <link>https://fahimscirex.github.io/post/books/fight-club/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Mar 2019 10:49:00 +0600</pubDate>
      <author>fahimscirex@tutanota.com (Fahim Montasir)</author>
      <guid>https://fahimscirex.github.io/post/books/fight-club/</guid>
      <description>বই ফাইট ক্লাব     লেখক চাক পালানিউক   অনুবাদ নাবিল মুহতাসিম   প্রকাশনী বাতিঘর   প্রথম প্রকাশ ২০১৫ (অনুবাদ)   পৃষ্ঠা ২০৮   মুদ্রিত মূল্য ২০০    কাহিনী সংক্ষেপঃ ভিড়ের বাইরে অন্ধকারের মধ্যে থেকে চ্যাপ্টার লিডার এর কন্ঠ শোনা যায়:</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
