<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Plugged Into Matrix</title><link>https://fahimscirex.github.io/bn/posts/stack/</link><description>Recent content on Plugged Into Matrix</description><image><url>https://fahimscirex.github.io/47</url><link>https://fahimscirex.github.io/47</link></image><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><lastBuildDate>Mon, 09 Aug 2021 10:51:56 +0600</lastBuildDate><atom:link href="https://fahimscirex.github.io/bn/posts/stack/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>আজ চিত্রার বিয়ে</title><link>https://fahimscirex.github.io/bn/stack/aaj-chitrar-biye/</link><pubDate>Mon, 09 Aug 2021 10:51:56 +0600</pubDate><guid>https://fahimscirex.github.io/bn/stack/aaj-chitrar-biye/</guid><description>অন্যরা পাগল ঠাওড়াবে বলে রতন সাহেব কাউকে বলতে পারছেন না তিনি মাছকে কথা বলতে শুনেছেন। তিনি কী আসলেই ঠিক শুনেছেন নাকি সেটা ভ্রম ছিলো?</description><content:encoded><![CDATA[<table>
<thead>
<tr>
<th>বই</th>
<th>আজ চিত্রার বিয়ে</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td>লেখক</td>
<td>হুমায়ূন আহমেদ</td>
</tr>
<tr>
<td>প্রকাশনী</td>
<td>সময় প্রকাশন</td>
</tr>
<tr>
<td>মূল্য</td>
<td><a href="https://www.rokomari.com/book/1321/aj-chitrar-biye">রকমারি</a></td>
</tr>
<tr>
<td>প্রকাশকাল</td>
<td>২০০১</td>
</tr>
<tr>
<td>পৃষ্ঠা সংখ্যা</td>
<td>১০০</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<h2 id="কহন-সকষপ">কাহিনী সংক্ষেপ</h2>
<p>রহমান সাহেব ঠিক করলেন রতনকে তিনি গতরাতের ঘটনাটা বলবেন। তিনি মাছের কথা বলা শুনতে পেয়েছেন শুনে অন্যরা হয়ত পাগল ঠাওড়াবে, তবে তার অফিসের পিয়ন রতন যে নির্বিকার আচরণ করবে সে ব্যাপারে তিনি নিশ্চিত। তাড়া থাকায় মাছের ঘটনা পুরোপুরি বলা হয় নি পরে। বড় মেয়ের কাছে চাইনিজ খাওয়াটা পাওনা আছে তার। চিত্রা বলেছিলো তার সাথে একদিন চাইনিজ খেতে যাবে, আজ রাতেই যাবেন ঠিক করেছেন তিনি। চটজলদি বাসায় গিয়ে তৈরি হয়ে থাকবেন যাতে দেরী না হয়। মেয়ের বিয়ে হয়ে যাচ্ছে দুদিন বাদে, বিয়ে করে বিলেতি গোছের মেরিন ইঞ্জিনিয়ার স্বামীর হাত ধরে নতুন জীবনে পা দেবে সে, তারপর আবার কবে এমন সুযোগ আসবে কে জানে!</p>
<p>হবু জামাইয়ের নামটা তার মনে নেই, ভুলে যাওয়া রোগ হয়েছে সম্প্রতি, কেউ নামটা জানিয়েছিলো কিনা সেটাও মনে করতে পারছেন না। শায়লা কিংবা ছোট মেয়ে মীরা, তারা কেউই চিত্রার বিয়ের ব্যাপারেই তাকে জানায় নি প্রথমে। বিয়ে ঠিক হওয়ার পর ছোটবোনের মুখে শুনেছিলেন নিজের মেয়ের বিয়ের কথা। বাসায় কী কী হচ্ছে সেসবের প্রায় কিছুই তিনি জানেন না, অনেকটা জড়বস্তুর মতন পড়ে থাকেন।</p>
<p>মীরা নিয়মিত টেলিফোনে কার সাথে যেন কথা বলছে। বলাই বাহুল্য রহমান সাহেব সেটাও লক্ষ্য করেন নি। তবে শায়লা ঠিক ঠিক নজরে রেখেছেন, এর একটা বিহীত-ও করবেন শীঘ্রই। তার ধারণা ছেলেটা আর কেউ নয় তাদের ভাড়াটের চাচাতো ভাই মজনু, তাই শায়েস্তা করতে খুব একটা বেগ পেতে হবে না।</p>
<p><img loading="lazy" src="/img/aaj-chitrar-biye.webp" alt="Aaj Chitrar Biye"  />
</p>
<p>বিয়ের আগের দিন ছোট বোন স্বামীর সাথে ঝগড়া করে রহমান সাহেবের কাছে চলে আসায় তিনি বেশ বিপদেই পড়লেন। শায়লা ফরিদাকে পছন্দ করেন না, ফরিদার হাত টানের স্বভাব আছে, তিনি তাকে বাড়িতে থাকতে দিতে রাজি নন। অগত্যা বোনকে নিয়ে বেরিয়ে পড়লেন আবার বাসায় পৌঁছে দেয়ার জন্যে। বোনের জন্যে তার অসম্ভব মায়া কাজ করে, তবুও তিনি সেদিন ভাইয়ের দায়িত্ব পালন করে উঠতে পারেন নি। বোনকে ঠেলে দিয়েছিলেন অনিশ্চয়তার দিকে আর ফরিদা আবিষ্কার করেছিলো তার গোবেচারা ভাইটি কতটা নিরুপায় আর একা!</p>
<h2 id="পরতকরয়">প্রতিক্রিয়া</h2>
<p>&lsquo;আজ চিত্রার বিয়ে'র কাহিনী নির্দিষ্ট কোনো চরিত্রকে কেন্দ্র করে না। কাহিনী সংক্ষেপে যদিও চিত্রার বাবা ওরফে চৌধুরী খলিলুর রহমানকে পুঁজি করেই সংক্ষেপিত কাহিনী বলেছি। &lsquo;আজ চিত্রার বিয়ে&rsquo; আপাত দৃষ্টিতে বিচ্ছিন্ন কিছু মানুষের গল্প। হুমায়ূন আহমেদের সংখ্যাগরিষ্ঠ উপন্যাসগুলো যেমন হয়, এটাও তেমন-ই। একই ধাঁচের হলেও এটা অস্বীকার করার রাস্তা নেই, পাঠককে আবেগে জর্জরিত করার ক্ষমতা এই উপন্যাসের-ও আছে ষোলআনা। অদ্ভুত সংলাপ, অদ্ভুত চরিত্র আর মধ্যবিত্ত পরিবারের বিষণ্ণতায় মোড়া একটি উপন্যাস। সব মিলিয়ে নতুন খামে পুরোনো চিঠির মতন অবস্থা।</p>
<p>অদ্ভুত অথচ সরল আর রুঢ় বাস্তবতার প্রতিফলন এই উপন্যাস। গোবেচারা স্বামী, স্নেহপরায়ণ ভাই কিংবা সন্তানদের মাঝে থেকেও একা একজন বাবার উপস্থিতি যেমন আছে, তেমনি আছে স্ত্রীর গায়ে হাত তোলা নির্দয় এক স্বামীর উপস্থিতি। ভিন্ন চরিত্র ভিন্ন মানসিকতা ভিন্ন আর্থিক অবস্থা অথচ গল্পটা সবারই এক। সবাই কাছে থেকেও যেন ভীষণ দূরে। ভালোবাসা যেখানে দীর্ঘশ্বাস হয়ে বেরোয় কিন্তু দূরত্ব শেষমেশ ঘোঁচাতে পারে কিনা তা আমরা জানি না। হুমায়ূন আহমেদ কখনো সেটা বলে যান নি, বলবেনও না।</p>
]]></content:encoded></item><item><title>আকাশ বাড়িয়ে দাও</title><link>https://fahimscirex.github.io/bn/stack/akash-bariye-dao/</link><pubDate>Wed, 03 Mar 2021 07:14:03 +0600</pubDate><guid>https://fahimscirex.github.io/bn/stack/akash-bariye-dao/</guid><description>১৯৮৭ সালে প্রকাশিত হওয়া &amp;#39;আকাশ বাড়িয়ে দাও&amp;#39; মুহম্মদ জাফর ইকবালের লেখা অনবদ্য উপন্যাস যেখানে মুক্তিযুদ্ধ পরবর্তী সময়ে ঢাকার বাসিন্দাদের বাস্তব চিত্র উঠে এসেছে।</description><content:encoded><![CDATA[<table>
<thead>
<tr>
<th>বই</th>
<th>আকাশ বাড়িয়ে দাও</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td>লেখক</td>
<td>মুহম্মদ জাফর ইকবাল</td>
</tr>
<tr>
<td>প্রকাশনী</td>
<td>জ্ঞানকোষ</td>
</tr>
<tr>
<td>মূল্য</td>
<td><a href="https://www.rokomari.com/book/9051/akash-bariea-dao">রকমারি</a></td>
</tr>
<tr>
<td>প্রকাশকাল</td>
<td>১৯৮৭</td>
</tr>
<tr>
<td>পৃষ্ঠা সংখ্যা</td>
<td>৭২</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<h2 id="কহন-সকষপ">কাহিনী সংক্ষেপ</h2>
<p>আকাশ বাড়িয়ে দাও মুক্তিযুদ্ধ পরবর্তি ঢাকাকে নিয়ে লেখা। যুদ্ধকালীন তিক্ততা এবং পরবর্তি সময়ের হতাশা মারাত্মকভাবে আঘাত করেছিলো অনেককে। বাবলু সেরকমই একজন। বিধ্বস্ত একটা সময় পার করে, একসময়কার স্বাধীন দেশকে এগিয়ে নিয়ে যাওয়ার স্বপ্ন মদের বোতলে গুলিয়ে গিলে খাচ্ছিলো সে। আগে ছটফট করেছিলো দেশ স্বাধীন করতে আর তখন ছটফট করছিলো সেই দেশ ছেড়ে চলে যাওয়ার জন্যে। দেশের কথা মনে পড়লেই যেন মুখের ভেতর একদলা থুথু জমে যায়। নামমাত্র সঙ্গীদের ভীড়ে ইউনিভার্সিটি পড়ুয়া আমিনের সাথেই তার ছিলো অন্তরঙ্গতা। আর কেউ না বুঝুক আমিন বুঝতে পারতো বাবলুকে। বন্ধুমহলের পাল্লায় পড়ে এককালের মুক্তিযোদ্ধা পা দিয়েছে অপরাধ জগতে, সেটা ভাবতেই আমিনের প্রচন্ড দুঃখ এবং ভয় কাজ করতো। এই অসমবয়সী বন্ধুত্বের গভীরতা অতুলনীয়। হিংস্রতা তো সে নিজেও কম দেখেনি, যেন এক অলৌকিক বলে মৃত্যুর মুখ থেকে বেঁচে ফিরেছে সে। কোনো মানে আছে এই বেঁচে ফেরার? শেষের দিকে শুরু হয় একটি প্রণয়ের গল্পের। কারণবশত কাউকে জীবনে জড়ানোর ইচ্ছে না থাকলেও জেসমিন এসে পড়ে তার জীবনে। কতদূর গড়ায় এই প্রণয়?</p>
<p><img loading="lazy" src="/img/akash-bariye-dao.webp" alt="Akash Bariye Dao"  />
</p>
<h2 id="পরতকরয়">প্রতিক্রিয়া</h2>
<p>স্যারের বই পড়ি না বেশ কয়েক বছর হয়ে গেলো। শৈশব-কৈশোরের মাঝামাঝি একটা সময়ে ওনার লেখা প্রায় ১৫০টা বই পড়েছিলাম, একটু বড় হয়ে যাওয়ার পর অন্য লেখকদের প্রতি আগ্রহ বেড়ে যাওয়ায় ওনার বই আর পড়া হয় নি। কিশোর উপন্যাস, সায়েন্স ফিকশন বাদে অন্য যে বইগুলো তিনি লিখেছেন সেসবের প্রায় কিছুই আমি পড়ি নি। <strong>আকাশ বাড়িয়ে দাও</strong> সেরকমই একটা উপন্যাস। এতদিন পর স্যারের বই আবার যখন পড়তে শুরু করলাম, তখন স্কুল জীবনের স্মৃতিগুলো আকস্মিকভাবে নাড়া দিয়েছিলো। স্কুল জীবনের একটা বড় অংশ জুড়েই ছিলেন মুহম্মদ জাফর ইকবাল।
ওনার মুক্তিযুদ্ধ সংশ্লিষ্ট লেখাগুলো বরাবরের মতই আমার প্রিয়। আকাশ বাড়িয়ে দাও এর ক্ষেত্রেও সেটার ব্যত্যয় ঘটেনি। কাহিনী মূলত মুক্তিযুদ্ধ-পরবর্তী ঢাকা কে কেন্দ্র করে, তবে ঘুরেফিরে মুক্তিযুদ্ধকালীন সময়কার চিত্রগুলোও চলে এসেছে স্বভাবতই। একজন মুক্তিযোদ্ধা একসময় অপরাধ জগতে পা দিলে তার প্রতি ঘৃণা জন্মানোটা অসম্ভব কিছু না, এখানে বরং আমার মনে তার প্রতি মায়া তৈরি হয়েছে। লেখক সেই মায়াটাই তৈরি করে রেখেছেন এখানে। কী দুঃসহ হতাশায় জর্জরিত হয়ে কেউ ঐ পথে পা বাড়ায় সেটাই ভাবিয়েছেন। স্বল্প সময়ের উপস্থিতি অথচ শক্তিশালী চরিত্রের দেখা পাওয়া যাবে এখানে। সবার মুখে ঘুরে ফিরে যে কথা শুনে এসেছি সেই কথার উদাহরণও পেয়েছি, <em>প্রেম কখনো বলে কয়ে আসে না</em>।</p>
<p>বেশিরভাগ সময় কিশোর উপন্যাস গুলোই পড়েছি বলে এই লেখাকে একদমই ভিন্নধর্মী মনে হয়েছে, যেন এক নতুন জাফর ইকবালকে আবিষ্কার করলাম। পরিণত পাঠকের জন্যে একজন পরিনত লেখকের লেখা। উনি এই ধারা বজায় রাখলে হয়তবা ভিন্ন ধরণের লেখার জন্যে বিখ্যাত হতেন। সেরকমটা হওয়াটাই যে স্বাভাবিক এই উপন্যাসের লেখার শক্তিমত্তাই সেটা বলে দেয়। ভাগ্যিস উনি সেটা করেন নি, ভাগ্যিস আমি কিংবা আমরা চমৎকার একটা শৈশব উপহার পেয়েছিলাম তার থেকে।</p>
]]></content:encoded></item><item><title>পুরোনো কৌতুক</title><link>https://fahimscirex.github.io/bn/stack/purono-koutuk/</link><pubDate>Wed, 19 Feb 2020 19:23:00 +0600</pubDate><guid>https://fahimscirex.github.io/bn/stack/purono-koutuk/</guid><description>বাংলাদেশে এসে ফেইন্ট মাইকস অপ্রত্যাশিতভাবে খুনের ঘটনায় জড়িয়ে পড়ে। সিরিয়াল কিলারের কাজ নাকি বিচ্ছিন্ন কিছু খুনের ঘটনা সেগুলো?</description><content:encoded><![CDATA[<table>
<thead>
<tr>
<th>বই</th>
<th>পুরোনো কৌতুক</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td>লেখক</td>
<td>মুরাদুল ইসলাম</td>
</tr>
<tr>
<td>প্রকাশনী</td>
<td>আদর্শ</td>
</tr>
<tr>
<td>মূল্য</td>
<td>২০০৳</td>
</tr>
<tr>
<td>প্রকাশকাল</td>
<td>২০১৮</td>
</tr>
<tr>
<td>পৃষ্ঠা সংখ্যা</td>
<td>১০৩</td>
</tr>
<tr>
<td>ঘরানা</td>
<td>থ্রিলার</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<blockquote>
<p>“পৃথিবীর সবচেয়ে পুরোনো কৌতুক কি জানো? ওল্ড জোক? মানুষ। মানুষই হলো কৌতুক।”</p>
</blockquote>
<h2 id="কহন-সকষপ">কাহিনী সংক্ষেপ</h2>
<p>বাংলাদেশের লোকসঙ্গীত নিয়ে গবেষণাধর্মী প্রজেক্ট এর কাজে বাংলাদেশে এসেছেন ফেইন্ট মাইকস। ফিন নামেই পরিচিতরা তাকে ডাকে। বাংলাটা ভালোই বলতে পারেন, লিখতে গেলেই যা একটু বাধে আর কি! বাংলাদেশে ফিন এর চেনাজানা বলতে গুটিকয়েক মানুষ। এর মধ্যে রয়েছে তার সহকর্মী এবং ভালো বন্ধু ‘অপু’, একজন নিহিলিস্ট, যে প্রতিরাতেই মদ খেয়ে টালমাটাল হয়ে রাস্তায় পড়ে থাকে। এরপরে মইনুদ্দিন আরিফের প্রসঙ্গে আসা যাক। ইনি ফিন এর পাশের এপার্টমেন্টে থাকেন। উগ্র কমিউনিস্ট, জেল খেটেছেন লম্বা সময়, বর্তমানে চুপিসারে কী কী যেন করে বেড়ান! আরও একজন আছেন, ইনি বিদেশিনী। ফিন এর রিসার্চ টিম এর প্রধান, সুন্দরী এবং বন্ধুসুলভ।</p>
<p><img loading="lazy" src="/img/purono-koutuk.webp" alt="Purono Koutuk"  />
</p>
<p>ঢাকার পথেঘাটে খুন রাহাজানি ঢাকাবাসীদের কাছে পুরোনো হলেও ফিনের কাছে একদমই নতুন। চোখের সামনে একজনকে খুন হতে দেখে সে। খুনিকে সরাসরি দেখতে না পেলেও সে যে কালো পোশাক এবং মাস্ক পরিহিত ছিলো এটুকু বলা যাচ্ছে নির্দ্বিধায়। ভিক্টিম এর খোঁজ করতে গিয়ে সে নিজের হাতেই পুলিশের হাতকড়া পরিয়ে বসে, প্রত্যক্ষভাবে জড়িয়ে পরে খুনের তদন্তে। অবশ্য কিছুদিন পর পুলিশ তাকে নির্দোষ ঘোষণা করে। কিন্তু এরই মধ্যে খুনিকে খুঁজে বার করার নেশা পেয়ে বসে ফিন কে। খুনের ধরণ মোটেও পুরোনো নয়, একইভাবে বছরখানেক ধরে খুন হয়ে আসছে। তাই পুলিশেরও মাথাব্যাথার কারণ এই খুনি। খুনের ঝামেলায় জড়িয়ে পড়ায় মিডিয়ার নজরে আসে ফিন। সেই সূত্রে মনীষা নামের একজন উগ্র নারীবাদীর সাথে পরিচয় হয় তার।</p>
<p>খুনের তদন্তে যতই সে ডুবতে থাকে ততই ঘোলা হতে থাকে জল, কে আসলে খুনি কিছুতেই বুঝে উঠতে পারে না। উল্লেখিত সব চরিত্রকেই খুনি মনে হতে থাকে তার। এরই মাঝে কালো পোশাকে ঢাকা সেই ব্যক্তি তাকে খুন করার চেষ্টা করেছে। কে সেই ব্যক্তি? কেনইবা খুনগুলো করছে সে?</p>
<h2 id="মতমত">মতামত</h2>
<p>ছোট, তবে উপভোগ্য একটা থ্রিলার। খুব আহামরি রকমের থ্রিলার মনে হয় নি, যেমনটা হয়ে থাকে থ্রিলারের ক্ষেত্রে আবার মন্দ-ও বলা চলে না। বছরখানেক আগে এই থ্রিলারের ভালো কিছু ফিডব্যাক পাওয়ায় পড়ে দেখার সাধ ছিলো, বাতিঘরের বাইরে থ্রিলার তেমন পড়া হয় না আমার তাই আগ্রহটা ছিলো তীব্র। বেশ কিছু চরিত্র স্থান পেয়েছে এই বইয়ে। এত চরিত্রের মধ্যে আসল খুনিকে বের করতে গেলে গোলকধাঁধায় ঢুকে পড়াটা অস্বাভাবিক কিছু না। বইয়ের শেষ অংশ পর্যন্ত জানতে চাওয়ার আগ্রহটা ধরে রেখেছিলো। মেদহীন, মেপে মেপে লেখা হওয়ায় বিরক্তি ছাড়াই এক বসায় পড়ে ফেলেছিলাম।
মুরাদুল ইসলামকে আমি মূলত চিনি তার ব্লগের কারণে। তার ব্লগ আমার পছন্দের তালিকায় জায়গা করে নিয়েছে অনেক আগেই। তাই তার ভিন্ন রকম চিন্তাধারা নিয়ে লেখার সাথে তাই পরিচয় আছে। &lsquo;পুরোনো কৌতুক&rsquo; যতটা না থ্রিলার তার থেকেও বেশি সেইসব চিন্তাধারার বহিঃপ্রকাশ। প্রতিটা অধ্যায় শুরু করেছেন কবিতার লাইন দিয়ে, প্রতিটা চরিত্রেই ভিন্ন রকম দর্শনবোধ এর উদাহরণ উপস্থিত।</p>
]]></content:encoded></item><item><title>নিখোঁজকাব্য</title><link>https://fahimscirex.github.io/bn/stack/nikhojkabbo/</link><pubDate>Wed, 27 Nov 2019 15:46:00 +0600</pubDate><guid>https://fahimscirex.github.io/bn/stack/nikhojkabbo/</guid><description>কয়েক দশকেও যে রতনপুরে খুন-খারাপির নাম নেই সেই রতনপুরেই এক সপ্তাহে তিনটি মেয়ে নিখোঁজ হয়ে গেলো। কেন নিখোঁজ হচ্ছে আর মেরে ফেলা হচ্ছে মেয়েগুলোকে? তাহলে কী সিরিয়াল কিলিং? তাও আবার এমন এক শহরতলীতে?</description><content:encoded><![CDATA[<table>
<thead>
<tr>
<th>বই</th>
<th>নিখোঁজকাব্য</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td>লেখক</td>
<td>সালমান হক</td>
</tr>
<tr>
<td>প্রকাশনী</td>
<td>বাতিঘর</td>
</tr>
<tr>
<td>প্রথম প্রকাশ</td>
<td>২০১৭</td>
</tr>
<tr>
<td>প্রচ্ছদ</td>
<td>সিরাজুল আলম নিউটন</td>
</tr>
<tr>
<td>প্রচ্ছদ মূল্য</td>
<td>১৮০ টাকা</td>
</tr>
<tr>
<td>ঘরানা</td>
<td>থ্রিলার</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<h2 id="কহন-সকষপ">কাহিনী সংক্ষেপ</h2>
<p>শান্তিপুর্ণভাবেই কাটছিল ইন্সপেক্টর জাহিদের দিনগুলো। কাটবে না-ই বা কেন? কয়েক দশকেও কোনো খুন-খারাপির নাম গন্ধ নেই রতনপুরে। জন্মস্থান হওয়ার সুবাদে আরও সুবিধে, সকলের পরিচিত মুখ, সেও সবাইকেই চেনে। উত্তেজনাবিহীন অকর্মণ্য দিনগুলো তাই সরলগতিতে কেটে যাচ্ছিলো। রিখটার স্কেলে যেন হুট করেই সাত উঠে গেলো। সপ্তাহখানিকের ব্যবধানে তিন তিনটা মেয়ে নিখোঁজ হয়ে গেলো রতনপুর থেকে। যেনতেন পরিবারের নয়, সবাই প্রভাবশালী বাড়ির মেয়ে। তাই মাথাব্যাথাটা এখন একটু বেশিই রতনপুর পুলিশ স্টেশনের ওসি থেকে কনস্টেবল পর্যন্ত।</p>
<p><img loading="lazy" src="/img/nikhojkabbo.webp" alt="Nikhojkabbo"  />
</p>
<p>কূলকিনারা না হওয়ায় স্পেশাল ব্রাঞ্চ থেকে পাঠানো হলো নাবিদ আল নিয়াজ কে। নাবিদের আগমনের পর পরিস্থিতি আরও জটিল হয়ে গেলো। একে একে বেরিয়ে পড়লো দুইটি মেয়ের লাশ, তৃতীয়জন এখনও নিখোঁজ। কিডনাপিং বা রেপিংএর কেস ছিলো না এগুলো। প্রথম মেয়েটির মৃত্যু হয় পানিতে ডোবার ফলে, সাঁতার জানতো না সে। কিন্তু তার লাশ পাওয়া যায় মাটি খুঁড়ে। আর দ্বিতীয় জনের মৃত্যু হয় শ্বাস রোধ করার ফলে।</p>
<p>অর্থ যদি কারণ না হয়ে থাকে তাহলে কেন নিখোঁজ হচ্ছে আর মেরে ফেলা হচ্ছে মেয়েগুলোকে? তাহলে কী সিরিয়াল কিলিং? তাও আবার এমন এক শহরতলীতে? সন্দেহভাজনদের নজরে রেখেও বিশেষ সুবিধা করতে পারছে না পুলিশেরা। শেষমেশ কিছু সূত্র হাতে আসলো, অপরাধী তাহলে ধরা পড়তে চলেছে!</p>
<h2 id="মতমত">মতামত</h2>
<p>সালমান হকের প্রথম মৌলিক থ্রিলার নিখোঁজকাব্য। থ্রি এ এম সিরিজ অনুবাদ করে পুর্বেই নাম কামিয়েছেন তিনি। নিখোঁজকাব্য-ও উপভোগ করার মত বই। প্রায় গ্রাম্য এক অঞ্চলকে ভিত্তি ধরে এগিয়েছে বইয়ের কাহিনী। লেখার সাবলীল ভঙ্গি আর প্রশ্নের উত্তর জানার আগ্রহ পাঠককে আকৃষ্ট করার মতন। খুব জটিল কোনো কাহিনী নয় নিখোঁজকাব্য, তবে থ্রিলার হিসেবে বেশ ভালো সেটা বলতেই হয়। বইটা বেশ দ্রুত শেষ করে দেওয়া হয়েছে বলে মনে হয় আমার। দেখা যায় অনেকেই বেশি বর্ননা বা অতিরিক্ত বর্ননা পছন্দ করেন না, তবে আরও বিস্তারিত লেখার অভাব বোধ করেছি পড়ার সময়। সব মিলিয়ে ভালো একটা মৌলিক থ্রিলার, অন্যান্যদের ভালো লাগবে আশা করি।</p>
]]></content:encoded></item><item><title>ফাইট ক্লাব</title><link>https://fahimscirex.github.io/bn/stack/fight-club/</link><pubDate>Sun, 17 Mar 2019 10:49:00 +0600</pubDate><guid>https://fahimscirex.github.io/bn/stack/fight-club/</guid><description>ব্রাড পিট অভিনীত &amp;#39;ফাইট ক্লাব&amp;#39; মুভিটি এডাপ্ট করা হয়েছিলো চাক পালানিউকের লেখা একই নামের বই থেকে। বইটি কী মুভির মতই দূর্দান্ত একটি সৃষ্টি?</description><content:encoded><![CDATA[<table>
<thead>
<tr>
<th>বই</th>
<th>ফাইট ক্লাব</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td>লেখক</td>
<td>চাক পালানিউক</td>
</tr>
<tr>
<td>অনুবাদ</td>
<td>নাবিল মুহতাসিম</td>
</tr>
<tr>
<td>প্রকাশনী</td>
<td>বাতিঘর</td>
</tr>
<tr>
<td>প্রথম প্রকাশ</td>
<td>২০১৫ (অনুবাদ)</td>
</tr>
<tr>
<td>পৃষ্ঠা</td>
<td>২০৮</td>
</tr>
<tr>
<td>মুদ্রিত মূল্য</td>
<td>২০০</td>
</tr>
<tr>
<td>ঘরানা</td>
<td>থ্রিলার</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<h2 id="কহন-সকষপ">কাহিনী সংক্ষেপঃ</h2>
<p>ভিড়ের বাইরে অন্ধকারের মধ্যে থেকে চ্যাপ্টার লিডার এর কন্ঠ শোনা যায়:</p>
<blockquote>
<p>“ফাইট ক্লাব এর প্রথম নিয়ম হচ্ছে ফাইট ক্লাব নিয়ে কোনো কথা বলা যাবে না।
ফাইট ক্লাব এর দ্বিতীয় নিয়ম হচ্ছে ফাইট ক্লাব নিয়ে কোনো কথা বলা যাবে না।
ফাইট ক্লাব এর তৃতীয় নিয়ম হচ্ছে একসাথে কেবলমাত্র একটা ফাইট…”</p>
</blockquote>
<p>ফাইট ক্লাবের এই নিয়মগুলো শোনা যায় প্রায় ১০০ শহরে, আধডজন ভাষায়। টাইলার ডার্ডেন নামে এক সাবান প্রস্তুতকারী শহরের বারগুলোতে গিয়ে ভিন্ন ধরনের ক্লাব তৈরি করে বেড়াচ্ছে যার নাম &lsquo;ফাইটক্লাব&rsquo;। প্রজেক্ট মেহ্যাম এর মত ধ্বংসাত্মক কর্মকান্ডের জন্য মানুষ জড়ো করা হচ্ছে এই ফাইট ক্লাবগুলো থেকেই। পেপার স্ট্রিটের ভাড়া করা বাড়িতে টাইলারের ব্রেইন ওয়াশ করা স্পেস মাঙ্কিগুলো (ফাইট ক্লাব থেকে জড়ো করা লোকগুলো) কাজ করে যাচ্ছে পৃথিবী ধ্বংস করার মত ভয়ঙ্কর এক উদ্দেশ্য সাধনের জন্য।</p>
<p><img loading="lazy" src="/img/fight-club.webp" alt="Fight Club"  />
</p>
<p>বিকৃত মানসিকতার টাইলারকে থামাতে পারবে শুধুমাত্র একজনই। নাম না জানা একজন অটোমোবাইল রিকল স্পেশালিস্ট, যে টাইলারের সবচেয়ে ঘনিষ্ঠ। নিজের জীবন নিয়ে, কাজ নিয়ে অসন্তুষ্ট এই ব্যক্তি। মারাত্মক ইনসমনিয়ায় ভুক্তভুগি একজন চাকুরিজীবীর কী এমন বিশেষ ক্ষমতা আছে, যার দ্বারা সে এই পুরো পরিকল্পনা বানচাল করে দিতে পারে? খুনের দায়ে অভিযুক্ত এই ব্যক্তিটি প্রমাণ থাকা সত্ত্বেও নিজেকে নির্দোষ বলছে, কেন?</p>
<h2 id="পঠ-পরতকরয়">পাঠ প্রতিক্রিয়াঃ</h2>
<p>ইতিহাসের অন্যতম চমৎকার একটা থ্রিলার। ‘ফাইট ক্লাব’ বিখ্যাত হওয়ার কারণ শুধুমাত্র এর থ্রিল বা টুইস্ট না, থ্রিলারের ভেতর লুকিয়ে থাকা জীবন সম্পর্কে চমৎকার কিছু ধারণাও বিখ্যাত হওয়ার কারণের মধ্যে পড়ে। বইয়ের শেষের দিকে পাঠক আচমকা একটা ধাক্কা খাবেন। এমন কিছু একটা জানতে পারবেন যেটা তারা আন্দাজ করেন নি।</p>
<p>কাহিনীর চরিত্রের বৈশিষ্ট, বিষয়বস্তু অত্যন্ত উদ্ভট। এতটাই উদ্ভট যে আমার মনে হয়েছে পাঠক সেগুলো পড়ার পর নিজে থেকেও কখনো করতে পারে। তবুও এই উদ্ভট জিনিসগুলোর অন্তরালে লুকিয়ে আছে জীবনবোধ নিয়ে অতি বাস্তব কিছু ধারণা। গাড়ি-বাড়ি, চাকরি-অর্থ কখনোই নিজের পরিচয় হতে পারে না। মানুষের পরিচয় হলো সে মানুষ। তার আত্মা, সৃজনশীলতা, বৈশিষ্ট্য-ই তার পরিচয়। হার-জিত এ প্রকৃত কৃতিত্ব নেই, টিকে থাকাটাই আসল। টিকে থাকতে হলে জীবনে কষ্ট করতেই হবে। যে কাজ আপনি ভালোবাসেন না শুধু শুধু সেই কাজে লেগে থেকে নিজের জীবন নষ্ট করার কোনো মানে হয় না।</p>
<p>অনুবাদ প্রসঙ্গে আসি। অনুবাদ ভালো না। এক বাক্যেই বলে দিলাম অনুবাদ আমার ভালো লাগে নাই। অনুবাদ কেন পড়া হয়? যে ভাষায় আমি পড়তে স্বাচ্ছন্দ্যবোধ করি বেশি, আবেগ অনুভূতি যে ভাষার সাথে অতপ্রোতভাবে জড়িত সেই ভাষায় যেন মূল লেখাকে অনুধাবন করতে পারি। কিন্তু এই অনুবাদে উল্টোটা হয়েছে, বিষয়বস্তু বোঝাটা আরো কঠিন করে দিয়েছে। ইংরেজি বইটা পড়াটাই হয়তো ভালো হতো।</p>
<p>প্রচুর গালি আছে এই বইয়ে, পর্নোগ্রাফিক বিষয়বস্তুর কিছু নমুনাও আছে। ব্যক্তিগতভাবে বইয়ে গালিগালাজ থাকাটা পছন্দ না করলেও আমি মনে করি উপন্যাসকে আরও বাস্তবিক করতে গেলে বাস্তবিক বিষয়বস্তুই থাকাটাই স্বাভাবিক। কিন্তু গালিগুলোর রূপান্তর জুতসই হয় নাই।</p>
<p>ফাইট ক্লাব উত্তম পুরুষে লেখা হয়েছে, কিন্তু বক্তার নাম কোথাও উল্লেখ করা নাই। এমনকি চাক পালানিউক বলেছেন তিনি নিজেই জানেন না বক্তার নাম কী! একই নামে, একই প্লটে এর মুভিও আছে, ব্রাড পিট অভিনীত মুভিটিও বিখ্যাত।</p>
<p>আমি বইটা পড়ার জন্য উৎসাহ দিব সবাইকে। এরকম চমৎকার বই পড়া উচিত। আর সাথে এটাও বলবো উদ্ভট ব্যাপারগুলোর দ্বারা প্রভাবিত না হয়ে ইতিবাচক ইঙ্গিতগুলো গ্রহণ করার জন্য।</p>
]]></content:encoded></item></channel></rss>